Последовательность $\{ a_n \}$ определена рекуррентно:
$a_1 = \dfrac{1}{2}$ и
$a_n = \dfrac{a_{n - 1}}{2 n \cdot a_{n - 1} + 1}$ для $n > 1$.
Найдите сумму $a_1 + a_2 + \ldots + a_{2012}$.

\solution
Введем в рассмотрение последовательность $b_n = \dfrac{1}{a_n}$.
Для неё рекуррентное соотношение переписывается в виде $b_n = b_{n - 1} + 2 n$.
Значит
$b_n = 2 + 4 + \ldots + 2 n = n (n + 1)$,
откуда
$a_n = \dfrac{1}{n (n + 1)} = \dfrac{1}{n} - \dfrac{1}{n + 1}$.
Складывая такие число по всем $n$ от 1 до 2012 получаем, что сумма равна
$\frac{2012}{2013}$.

