\problem\problemscore{10}
Для натуральных чисел $a_1$, $a_2$, \ldots, $a_r$, больших 1, через
$[a_1, a_2, \ldots, a_r]$ обозначим выражение
\[
    \cfrac{1}{
        a_1 - \cfrac{1}{
            a_2 - \cfrac{1}{
                \ddots - \cfrac{1}{a_r} } } }
.\]
Даны две конечные последовательности
$a_1$, $a_2$, \ldots, $a_n$ и $b_1$, $b_1$, \ldots, $b_m$
натуральных чисел, больших 1, такие, что
\[
    [a_1, a_2, \ldots, a_n] + [b_1, b_2, \ldots, b_m] \geq 1
.\]
Докажите, что найдутся индексы $n_1$ и $m_1$
($1 \leq n_1 \leq n$ и $1 \leq m_1 \leq m$)
такие, что
\[
    [a_1, a_2, \ldots, a_{n_1}] + [b_1, b_2, \ldots, b_{m_1}] = 1
.\]
\solution
Будем доказывать индукцией по $m + n$.
\emph{База.}
Пусть $m = 1$, $n = 1$.
Получаем $a_1^{-1} + b_1^{-1} \geq 1$, причем $a_1, b_1 \geq 2$.
Следовательно, $a_1 = b_1 = 2$, и $n_1 = n = m_1 = m = 1$.
\\
\emph{Переход.}
Если в неравенстве
\begin{equation}\label{2013/ru/team/senior/10/condition}
    [a_1, a_2, \ldots, a_n] + [b_1, b_2, \ldots, b_m] \geq 1
\end{equation}
достигается равенство, то возьмем $n_1 = n$ и $m_1 = m$.
Пусть далее это неравенство строгое.
Заметим, что
\[
    [a_1, a_2, \ldots, a_n] < \frac{1}{a_1 - 1}
.\]
Тогда из \eqref{2013/ru/team/senior/10/condition} получаем, что
$\frac{1}{a_1 - 1} + \frac{1}{b_1 - 1} > 1$, откуда следует, что хотя бы одно
из чисел $a_1$, $b_1$ равно 2.
Без ограничения общности считаем $a_1 = 2$.
Если при этом $b_1 = 2$, то можно взять $n_1 = m_1 = 1$.
Пусть далее $b_1 > 2$.
Если $n = 1$, то $[a_1] = [2] = \frac{1}{2}$,
а $[b_1, b_2, \ldots, b_m] < \frac{1}{b_1 - 1} = 1/2$,
и такие числа в сумме не превосходят 1.
Противоречие со строгостью неравенства
\eqref{2013/ru/team/senior/10/condition}~--- следовательно, далее считаем
$n > 1$.
В этом случае
\begin{equation}\label{2013/ru/team/senior/10/current-statement}
    [2, a_2, \ldots, a_{n_1}] + [b_1, b_2, \ldots, b_{m_1}] = 1
\end{equation}
эквивалентно
\begin{equation}\label{2013/ru/team/senior/10/previous-statement}
    [a_2, \ldots, a_{n_1}] + [b_1 - 1, b_2, \ldots, b_{m_1}] = 1
.\end{equation}
Действительно, пусть $[a_2, \ldots, a_{n_1}] = \alpha$ и
$[b_2, \ldots, b_{m_1}] = \beta$ (для $m_1 = 1$ можно считать $\beta = 0$).
Тогда первое из равенств переписывается как
$\frac{1}{2 - \alpha} + \frac{1}{b_1 - \beta} = 1$,
а второе как $\alpha + \frac{1}{b_1 - 1 - \beta} = 1$.
Домножением на знаменатель и приведением подобных слагаемых несложно убедится,
что это одно и то же условие.
Следовательно, задача о нахождении $n_1$ и $m_1$ в выражении
\eqref{2013/ru/team/senior/10/current-statement} сведена к такой же задаче для
\eqref{2013/ru/team/senior/10/previous-statement}.
Последнее возможно по предположению индукции, так как $n$ уменьшилось на 1.
\endproblem
% $problem-source: А.\,Устинов
