%\ifsolution
%\begin{figure}[b!]\centering
%    \jeolmfigure[width=0.5\textwidth]{solution}
%    \caption{к решению задачи \ref{solution:2013/ru/pers-geomt/senior/4}.}
%    \label{fig:solution:2013/ru/pers-geomt/senior/4}
%\end{figure}%
%\fi % \ifsolution

\problem
Пусть $H$, $I$ и $O$~--- соответственно точка пересечения высот, центры
вписанной и описанной окружностей остроугольного треугольника $ABC$.
Докажите, что $\angle AIH = 90^\circ$ тогда и только тогда, когда
$OI \parallel BC$.
\solution
%\label{solution:2013/ru/pers-geomt/senior/4}
%Рис.~\ref{fig:solution:2013/ru/pers-geomt/senior/4}.
%\\
%\emph{Необходимость.}
%Пусть $B_1$ и $C_1$~--- основания соответствующих высот треугольника $ABC$.
%Центр окружности $\omega$, построенной на $AH$ как на диаметре и проходящей
%через $B_1$ и $C_1$, обозначим через $F$.
%Если $\angle AIH = 90^\circ$, то точка $I$ лежит на $\omega$ и является
%серединой дуги $B_1 I C_1$.
%Следовательно, $I$ лежит на линии центров окружности $\omega$ и окружности
%девяти точек треугольника $ABC$.
%Вписанная окружность треугольника $ABC$ и окружность девяти точек касаются в
%точке Фейербаха, которая лежит на линии центров.
%Откуда получаем, что точка Фейербаха совпадает с $F$.
%В частности, $I F = r$.
%То есть радиус окружности $\omega$ равен $r$.
%Поскольку $AH$ равно удвоенному расстоянию от $O$ до $BC$, получаем, что точки
%$O$ и $I$ равноудалены от $BC$, что и требовалось.
%\\
%\emph{Достаточность.}
Обозначим через $M$ середину стороны $BC$, через $N$~--- середину отрезка $AH$,
через $L$~--- середину малой дуги $BC$ описанной окружности треугольника $ABC$,
а через $K$~--- середину большей.
Докажем две вспомогательные леммы.
\\
\emph{Лемма 1.} $AN = OM$.
Действительно, отразим $H$ симметрично относительно точки $M$ в точку $H'$.
В силу симметрии имеем $H'B \parallel HC \perp AB$ и аналогично
$H'C \parallel HB \perp AC$.
Значит, $H'$~--- диаметрально противоположная точке $A$ точка на описанной
окружности треугольника $ABC$.
Следовательно, $H'$, $O$ и $A$ лежат на одной прямой и $O$ делит $AH'$ пополам.
Значит, $OM$~--- средняя линия в треугольника $AHH'$, а следовательно, равна
половине стороны $AH$, то есть как раз $AN$.
\\
\emph{Лемма 2.} Треугольники $LMI$ и $LIN$ подобны.
Вспомним лемму о трезубце, которая утверждает, что $LI = LB$.
Выполнено $\angle LKB = \angle LBM$ ввиду равенства дуг $LB$ и $LC$.
Из перпендикулярности прямых $LK$ и $BC$, а также того, что
$\angle KBL = 90^\circ$, как опирающийся на диаметр, имеем два подобных
треугольника $LBM$ и $LKB$.
Значит, $\frac{LI}{LM} = \frac{LB}{LM} = \frac{LK}{LB} = \frac{LK}{LI}$.
Из этого равенства отношений и того, что угол $KLI$ у треугольников $MLI$ и
$KIL$ общий, получаем требуемое.
\\
Из равенства $AN = OM$ и параллельности этих отрезков
(ввиду перпендикулярности стороне $BC$) получаем, что $ANMO$~---
параллелограмм, а следовательно, $OA \parallel MN$.
Заметим также, что
\(
    \angle BAO
=
    \frac{1}{2}(180^\circ - \angle AOB)
=
    90^\circ - \angle ACB = \angle HAC
\).
Следовательно, $AI$~--- биссектриса угла $OAH$.
\\
Проведем теперь цепочку равносильных переходов.
$\angle BIH = 90^\circ$ тогда и только тогда, когда медиана $IN$ в треугольнике
$AIH$ равна половине стороны $AH$.
Это в свою очередь равносильно тому, что в треугольнике $INA$ равны углы $AIN$
и $IAN$.
Так как угол $IAN$ всегда равен углу $IAO$, то это равносильно тому, что равны
углы $AIN$ и $IAO$, что равносильно параллельности прямых $AO$ и $NI$.
Вспоминая, что по доказанному $AO \parallel MN$ получаем равносильность условию
того, что точка $I$ лежит на прямой $MN$.
Другими словами это равносильно тому, что $MI \parallel OA$.
Ввиду того, что точки $M$ и $I$ лежат на сторонах треугольника $AOL$, получаем,
что последнее условие параллельности равносильно подобию треугольников $AOL$ и
$MIL$.
Но треугольник $AOL$ всегда равнобедренный, так что это условие равносильно
тому, что треугольник $LMI$ равнобедренный.
Но этот треугольник по лемме 2 подобен треугольнику $LIK$, что означает, что
изначальное условие равносильно условию равнобедренности треугольника $LIK$.
В свою очередь это равносильно тому, что медиана $OI$ этого треугольника
совпадает с высотой.
Иными словами, это равносильно тому, что $OI \perp KL$.
Последнее очевидно равносильно условию $BC \parallel OI$, что и требовалось.
\endproblem
% $problem-source: Ф.\,Ивлев, решила Ю.\,Зайцева
