\problem
Внутри тетраэдра $ABCD$ выбрана произвольная точка $P$.
Обозначим радиус описанной сферы этого тетраэдра через $R$, а расстояние от
точки $P$ до центра этой сферы через $x$.
Докажите неравенства
\[
    (R + x) \cdot (R - x)^3
\leq
    PA \cdot PB \cdot PC \cdot PD
\leq
    (R + x)^3 \cdot (R - x)
.\]
\solution
Пусть лучи $PA$, $PB$, $PC$, $PD$ пересекают описанную сферу в точках
$A'$, $B'$, $C'$, $D'$ соответственно.
По теореме о степени точки имеем
$PA \cdot PA' = PB \cdot PB' = PC \cdot PC' = PD \cdot PD' = R^2 - x^2$.
Так что если, например, $PA' \leq PB$, то, умножая это неравенство на $PA$ и
неравенства треугольника $R - x \leq PC$, $R - x \leq PD$, получаем левое
неравенство.
Аналогично установим правое неравенство, если $PA' \geq PB$.
\par
Обозначим через $\alpha$, $\beta$, $\gamma$, $\delta$ углы
$\angle OPA$, $\angle OPB$, $\angle OPC$, $\angle OPD$ соответственно.
Треугольники $OPA'$, $OPB$ имеют пары равных сторон $x$ и $R$, причем $R > x$.
Несложно видеть, что в этом случае, чем меньше угол, лежащий против стороны
длины $R$, тем больше третья сторона треугольника.
Значит, $PA' \leq PB$ если и только если $\pi - \alpha \geq \beta$.
Резюмируя эти наблюдения получаем, что достаточно среди углов
$\alpha$, $\beta$, $\gamma$, $\delta$ найти два с суммой не меньше $\pi$ и два
с суммой не больше $\pi$.
\par
Рассмотрим плоскость $\sigma$, проходящую через $P$ перпендикулярно $OP$.
Все точки $A$, $B$, $C$, $D$ не могут лежать по одну сторону от нее.
Если по каждую сторону лежат две точки, то требуемое очевидно.
Пусть по одну сторону лежит только точка $A$
(например, по ту же, где точка $O$).
Тогда угол  $\alpha$ острый, $\beta$, $\gamma$, $\delta$ тупые.
Достаточно доказать, что один из этих тупых углов не больше $\pi - \alpha$.
Если это не так, то все точки $B$, $C$, $D$ лежат в конусе с образующей $PA'$
и осью, идущей по продолжению отрезка $OP$ за точку $P$.
Но тогда $P$ не лежит внутри тетраэдра~--- противоречие.
\endproblem
