\problem
Положительные числа $a$, $b$ и $c$ таковы, что $a^2+b^2+c^2+2abc=1$.
Докажите неравенство
\[
    a \sqrt{(1 - b^2) (1 - c^2)}
    +
    b \sqrt{(1 - c^2) (1 - a^2)}
    +
    c \sqrt{(1 - a^2) (1 - b^2)}
\geq
    2 \sqrt{abc}
.\]

\solution
Заметим, что
\(
    (1 - b^2) (1 - c^2)
=
    1 - b^2 - c^2 + b^2 c^2
=
    a^2 + 2 a b c + b^2 c^2
=
    (a + b c)^2
\)
(мы воспользовались равенством $1 - b^2 - c^2 = a^2 + 2 a b c$, которое следует
из условия).
Отсюда получаем, что
\(a \sqrt{(1 - b^2) (1 - c^2)} = a (a + b c) = a^2 + a b c\).
Применяя это наблюдение ко всем трем слагаемым, мы получаем, что нам нужно
доказать неравенство
$a^2 + a b c + b^2 + a b c + c^2 + a b c \geq 2 \sqrt{a b c}$.
Вновь используя данное в условии равенство, мы сводим наше неравенство к
неравенству $1 + a b c \geq 2 \sqrt{a b c}$, которое является неравенством о
средних.
\endproblem
% $problem-source: Crux Mathematicorum
